\section{Einstellungen und Einstellungs\"anderung}
\textbf{Einstellung}: psychologische Tendenz, die dadurch zum Ausdruck kommt, 
dass ein bestimmtes Objekt mit einem gewissen Grad von Zuneigung oder Abneigung 
bewertet wird

In Bezug auf die eigene Person: Selbstwert; auf einzelne Personen: Sympathie; 
soz. Gruppen: Vorurteile

\textbf{Dreikomponentemodell der Einstellung}: 
Kognitive/ Affektive/ Verhaltensbezogene Prozesse beeinflussen die Einstellung, 
die zur kognitiven (Wahrnehmungs\"au\ss{}erungen, Meinungs\"au\ss{}erungen),
affektiven (Reaktionen des symp. NS, Gef\"uhls\"au\ss{}erungen) oder 
verhaltensbezogenenen Reaktionen (beobachtbare Handlungen, \"Au\ss{}erungen zum 
Verhalten) f\"uhren. Letztere sind die Komponenten der Einstellung.

\textbf{Entstehung}: M\"oglicherweise teils genetisch, gepr\"agt durch soziale 
Erfahrung; \textbf{kognitive Basis}: Einstellung auf Basis von Gedanken, 
Meinungen, \"Uberzeugungen des Einstellungsobjekts; \textbf{affektive Basis}:
Einstellung auf Basis von Gef\"uhlen und Werten gegen\"uber Einstellungsobjekt;
\textbf{Verhaltensbasis}: Einstellung auf Basis von Beobachtung des eigenen 
Verhaltens gege\"uber dem Einstellungsobjekts.

\textbf{Affektive Basis}: entsteht durch Konditionierung, operante 
Konditionierung, subliminales affektives Priming (bisher nur unter 
Laborbedingungen nachgewiesen), wiederholte Darbietung

\begin{study}{Subliminales Affektives Priming}{Murphy \& Zajonc, 1993}
  VPn bekommen chinesisches Schriftzeichen pr\"asentiert (2s). Vorher 4ms lang
  ein Prime, entweder lachendes oder w\"utendes Gesicht oder gelber Block.
  VPn sollen angeben, wie gut ihnen das Schriftzeichen gef\"allt.
  
  VPn mit lachendem Gesicht beuteilten signifikant besser, die mit w\"utendem
  schlechter.
\end{study}

\begin{study}{Subliminales Affektives Priming}{Krosnick et al., 1992}
  VPn bewerten das Gesicht einer Frau. Kurzzeitig werden entweder sehr 
  kurzzeitig positive oder negative Bilder eingeblendet.
  
  VPn mit positiven Bildern halten die Frau f\"ur attraktiver und haben eine
  bessere Einstellung zu ihr.
\end{study}

\begin{study}{Reine Darbietung und affektive Basis}{Zajonc, 1968}
  VPns bekommen Bilder, chinesische Schriftzeichen und t\"urkische pseudo-Worte
  vorgelegt und sollen ihre Einstellung dazu bewerten.
  
  Je h\"aufiger etwas dargeboten wird, desto besser die Einstellung.
\end{study}

\textbf{Verhaltensbasis}: Einstellung durch Selbstbeobachtung\\
\textbf{Theorie der Selbstwahrnehmung}: Schlussfolgerung von Verhalten auf 
Einstellung nur dann, wenn Einstellung schwach oder mehrdeutig und es keine 
anderen Erkl\"arungen f\"ur das Verhalten gibt

\begin{study}{Einstellungsambivalenz}{Kaplan, 1972}
  VPn betrachten erst nur die positiven Aspekte eines Gegenstandes und bewerten
  diesen dann. Danach das gleiche f\"ur negative Aspekte. Die Kontrollgruppe 
  f\"uhrt das ganze nur einmal durch mit beiden Aspekten.
  
  W\"ahrend die Kontrollgruppe nur eine Bewertung abgeben konnte (im Mittel: 
  weder positiv noch negativ), hat die Versuchsgruppe zwei abgeben k\"onnen
  (einmal stark positiv, dann stark negativ). Interpretation: VPn sind nicht
  neutral gegen\"uber dem Gegenstand, sondern ambivalent.
\end{study}

\begin{study}{Antwortpolarisierung und Ambivalenz}{Macdonal \& Zanna, 1998}
  VPn werden danach beurteilt, ob sie ambivalent oder nicht zu Feministinnen 
  stehen. Sie sollen bewerten, ob sie eine Feministin einstellen w\"urden, 
  vorher ein Prime: Unsympathischer m\"annlicher Bewerber wird eingestellt 
  (pos.) oder nicht (neg.).
  
  Ambivalente VPn lassen sich durch die Primes viel st\"arker beeinflussen;
  die Einstellungen werden extremer.
\end{study}

\textbf{Funktionen von Einstellungen}: Wissensfunktion (Steuerung, 
Organisation, Vereinfacherung), instrumentelle Funktion (Belohnung maximieren),
Wertausdrucksfunktion (im Selbstkonzept verankerte Einstellungen werden 
ausgedr\"uckt), soziale Anpassungsfunktion (Identifikation oder Distanzierung 
von bestimmten Personen), Ich-Verteidigungsfunktion (Distanz zu negativen, 
\"Ubereinstimmung zu positiven)

Funktion h\"angt stark vom Objekt ab

\begin{study}{Einstellungsfunktion Objekt-Unterschiede}{Shavitt, 1990}
  VPn bekommen Werbung zu eher kognitiven Objekten (Klimaanlage, Kaffemaschine)
  und eher affektiven (Parfums, Gl\"uckwunschkarten).
  
  Werbung f\"uhrt zu mehr gl\"ucklichen Gedanken (ist effektiver), falls sie
  die ohnehin pr\"avalenten Aspekte hervorhebt.
\end{study}
\begin{study}{Interindividuelle Unterschiede}{Snyder \& DeBono, 1985}
  VPn werden eingeteilt in Leute mit hoher oder niedriger Selbst\"uberwachung.
  Sie bekommen Werbung f\"ur Whiskey, entweder image- oder qualit\"atsbetont.
  
  VPn mit geringer Selbst\"uberwachung zahlen mehr bei Betonung der Qualit\"at,
  Selbst\"uberwacher mehr bei Image.
\end{study}


\subsection{Messung von Einstellungen}
Unterscheidung: \textbf{Implizite vs. explizite Einstellung}, explizite sind 
bewusst und k\"onnen leicht benannt werden, implizite sind unwillk\"urlich, 
unkontrollierbar, unbewusst.

\textbf{Methode der gleich erscheinende Intervalle}: Breite Anzahl von 
Meinungsaussagen sammeln, diese beurteilen. Dann wird f\"ur jedes Item ein 
Score berechnet, irrelevanten Items oder solche mit hoher Streuung werden 
ausgeschlossen. Die Items werden der VP vorgelegt, diese bestimmt, welchen sie 
zustimmen kann. Von diesen wird der Mittelwert gebildet. Explizite Messung.

\textbf{Methode der summierten Einsch\"atzungen}: Eindeutige Aussagen zum Thema 
erstellen (keine neutralen), VPn geben auf Skala an, wie sehr sie zustimmen. 
Davon Summe oder Mittelwerte. Items werden so selektiert, dass Inhaber der 
Einstellung eindeutig zustimmen und Inhaber der kontr\"aren Einstellung 
eindeutig ablehnen.
Explizite Messung.

\textbf{Semantisches Differential}: VPn geben auf verschiedenen Skalen an, wie 
sie zu einem Item stehen (schlecht bis gut, negativ bis positiv, unangenehm bis 
angenehm). Explizite Messung.

\textbf{Bogus-Pipeline-Verfahren}: Angebliche Messung der Muskelaktivit\"at; 
den Teilnehmern wird vorher die Validit\"at des Verfahrens vorgef\"uhrt, so 
dass diese ehrlich Antworten

\textbf{Bona Fide Pipeline}: VPn sollen bei Adjektiven entscheiden, ob sie gut 
oder schlecht sind. Vorher werden sie mit Bildern des eigentlich zu messenden 
geprimed.

\textbf{Implicit Association Test}: VPn m\"ussen durch Tastendruck Konzepte 
kategorisieren; 5 Phasen, die ersten beiden zur Gew\"ohnung. Bsp.: Gemessen 
wird Einstellung zu m\"annlich/weiblich: 1. Phase: Adjektive in gut/schlecht, 
2. Phase: Vornamen in m\"annlich/weiblich, 3. Phase: auf positive Adjektive und 
weibliche Vornamen mit linker Taste reagieren, auf negative und  m\"annliche 
mit 
rechter Taste, 4. Phase: negativ rechts, positiv links, 5. Phase: 
negativ/weiblich links, positiv/m\"annlich rechts\\
Verglichen wird RT in 3. und 5. Phase: Kompatible Konzepte f\"uhren zu 
niedrigerer RT

\subsection{Einstellungs\"anderung}
Bspw. durch Kommunikation. Lasswell: \textbf{Who says what in which channel to 
whom?} Yale-Gruppe: Quelle der Botschaft sollte attraktiv \& glaubw\"urdig 
sein, Botschaft sollte nicht nach Beeinflussung klingen, beide Seiten 
darstellen und Gegenseite klar widerlegen, wird leichter wenn Publikum wenig 
intelligent oder abgelenkt ist.

\textbf{Botschafts-Lernen-Ansatz}: Grundannahme, dass Einstellungs\"anderungen 
aufgrund des Lernens und Erinnerns der Inhalte einer Botschaft eintreten und 
dass es f\"orderlich ist, Anreize zur \"Ubernahme der Position anzubieten. 
\textbf{Problem}: Ad-hoc-Erkl\"arungen f\"ur Effekte, fast jede Variable kann
zu besserer Persuasion f\"uhren.

\textbf{Prozessmodell der \"Uberredung}: Zielperson muss Aufmerksamkeit 
entgegenbringen, die Nachricht verstehen, dann akzeptieren, dann erinnern und 
schlie\ss{}lich auch noch Verhaltensschl\"u\ss{}e daraus ziehen

\begin{study}{Medium und Verst\"andlichkeit}{Chaiken \& Eagly, 1976}
  VPn bekommen eine leichte oder schwierige Botschafter schriftlich, \"uber 
  Audio oder Video. Danach wird Einstellungs\"anderung gemessen.
  
  Schwierige Botschaften werden schriftlich besser akzeptiert, leichte besser
  via Video (gefolgt von Audio).
\end{study}

\textbf{Ansatz der kognitiven Reaktionen}: Zielperson bildet Gedanken zu 
Argumenten. Mehr zustimmende Gedanken $\to$ Einstellungs\"anderung. 
\textbf{Gedankenauflistungsmethode}: Zielperson schreibt alle Gedanken auf.

\begin{study}{F\"ahigkeit auf Argumentverarbeitung}{Petty et al., 1976}
  VPn werden informiert, dass ihre F\"ahiglkeit zu Multitasking untersucht wird,
  sie sollen \emph{informativer Botschaft} zuh\"oren und Wahrnehmungsaufgabe
  l\"osen. Informative Botschaft: Pl\"adoyer pro Studiengeb\"uhren (entweder 
  mit starken oder schwachen Argumenten). Wahrnehmungsaufgabe entweder leicht
  oder schwierig.
  
  Bei wenig Belastung gibt es einen gro\ss{}en Unterschied zwischen starken und 
  schwachen Argumenten, bei hoher Belastung kaum noch.
\end{study}

\textbf{Elaborationswahrscheinlichkeitsmodell}: Zielperson hat zwei 
M\"oglichkeiten, Einstellungen zu \"andern: Zentraler Weg oder peripherer Weg. 
Bei ersterem findet eine sorgf\"altige Pr\"ufung der Argumente statt, letzteres 
w\"ahlt weniger kognitiv aufw\"andige Wege.\\
Ablauf: Botschaft wird erhalten, wenn sie zur Verarbeitung motiviert und man 
der Verarbeitung f\"ahig ist: Zentraler Weg. Sonst peripher. Kommt beim 
zentralen Weg keine eindeutige Meinung heraus: Peripherer Weg (falls peripherer 
Hinweis vorhanden).

\begin{study}{Attributionsprozesse}{Eagly et al., 1978}
  Kommunikator der Stadtverwaltung spricht sich f\"ur eine Umwelschutzposition 
  aus. Vorab wird er entweder als jemand beschrieben, der mehrfach solche
  Positionen vertreten hat (bzw. die gegenteilige Position, knowledge bias) 
  oder dessen Publikum aus Umwelsch\"utzern (Firmenvertretern) besteht 
  (reporting bias). 
  
  Einstellungs\"anderung der Zielpersonen ist gr\"o\ss{}er, wenn die Erwartungen
  nicht best\"atigt wurden (in beiden bias F\"allen).
\end{study}

\begin{study}{Motivation und Elaborationswk.}{Petty et al., 1981}
  VPn bekommen persuasive Botschaft f\"ur eine umfassende Pr\"ufung zum 
  College-Abschluss: Entweder in 1 oder 10 Jahren (pers\"onliche Relevanz), 
  gute oder schlechte Argumente, durch High-School Sch\"uler oder durch 
  Princeton Professor (peripherer Hinweisreiz).
  
  Wenn das Thema sehr relevant war, waren Argumente wichtiger. War es das nicht,
  war ausschlaggebend ob Professor oder Sch\"uler geredet hat.
\end{study}

\begin{study}{Stimmung und Persuasion}{Bless et al., 1990}
  VPn in guter oder schlechter Stimmung verarbeiten Argumente.
  
  VPn in schlechter Stimmung lehnen schlechte Argumente eher ab und zeigen mehr
  Zustimmung bei guten Argumenten.
\end{study}

\textbf{Heuristisch-Systematisches Modell}: Systematische Verarbeitung ist 
zentraler Weg, heuristisch peripher. Hinweisreize (Experte spricht) aktivieren 
Heuristiken (\emph{Experten kann man trauen}).

\begin{study}{Medium und Salienz der Sympathie}{Chaiken \& Eagly, 1983}
  Verglichen wird schriftliche, auditive und video-gebundene Argumentation.
  
  Sympathie des Kommunikator ist nur f\"ur Audio und Video relevant.
\end{study}

\begin{study}{Verzerrungshypothese}{Chaiken \& Maheswaran, 1994}
  VPn bekommen persuasive Botschaft zu wichtigen/unwichtigen Thema mit guten,
  schlechten oder mehrdeutigen Argumenten. Quelle ist eher glaubw\"urdig oder 
  nicht.
  
  F\"ur Einstellungs\"anderung: Bei geringer Wichtigkeit spielt lediglich die 
  Glaubw\"urdigkeit der Quelle eine Rolle, bei hoher Wichtigkeit nur die 
  Argumente. F\"ur Valenz der kognitiven Reaktionen: Bei hoher Wichtigkeit
  bestimmt die St\"arke der Argumente die Valenz, bei mehrdeutigen zudem die
  Glaubw\"urdigkeit.
\end{study}

\textbf{Ein-Prozess-Modell}: Argumente und periphere Hinweisreize als funktional
gleichwertige Formen von Evidenz. Syllogismen bestimmen die 
Entscheidungsfindung.

\begin{study}{Einfluss eines Hinweisreizes}{Pierro et al, 2004}
  VPn haben entweder geringe oder hohe Motivation und sollen zwischen zwei 
  Produkten entscheiden. Dazu: Argumente oder Hinweisreiz (was meint Peergroup 
  zu diesem Produkt?).
  
  Bei wenig relevanten Argumenten aber starken Hinweisreizen haben die Argumente
  mehr Einluss bei geringer als bei hoher Motivation und der Hinweisreiz mehr
  Einfluss bei hoher als bei geringer Motivation. D.h. Hinweisreiz ist relevant,
  selbst wenn Motivation zur Elaboration vorliegt.
\end{study}